\documentclass[%
	11pt,twoside,%
]{article}

%%%%%%%% METADATA TO FILL IN %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%% AUTHOR: First name then last name                                %%
%% HEADAUTHOR: Last name only (should be automated)                 %%
%% PAGE: Starting page number for compilation (should be automated) %%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\author{Иван Пышкин}
\newcommand{\headauthor}{Пышкин}
\setcounter{page}{24}
\title{Виды движения жидкостей}
%%%%%%%% END OF METADATA %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\input{../../preamble}

\begin{document}
\maketitle

\section{Введение}
\label{sec:Intro}
Приведём определение жидкости. Жидкость~— агрегатное состояние вещества, промежуточное между твёрдым и газообразным состояниями. Жидкость, сохраняя отдельные черты как твёрдого тела, так и газа, обладает, однако, рядом только ей присущих особенностей, из которых наиболее характерная~— текучесть, т.\,е. способность двигаться пластически или вязко деформируясь.

Говоря о движении жидкости, выделяют два основных вида движения: ламинарное и турбулентное. При ламинарном движении отдельные слои жидкости скользят относительно друг друга, не смешиваясь между собой, а частицы жидкости движутся прямолинейно по параллельным друг другу траекториям. При этом режиме движения скорости в каждой точке потока не изменяются во времени ни по величине, ни по направлению. При турбулентном движении жидкости всё происходит с точностью до наоборот.

Целью данной работы являлось изучение перехода от ламинарного течения к турбулентному посредством создания установки, которая могла бы смоделировать этот переход.

\section{Основная часть}
\subsection{Описание установки}
Для определения перехода движения потока воды из ламинарного режима в турбулентный была создана установка (рис.~\ref{fig:1}).

\begin{figure}[tb]
    \centering
	\includegraphics[width=0.45\textwidth]{img/fig1}
    \caption{\label{fig:1}Установка для определения перехода движения потока воды из ламинарного режима в турбулентный}
\end{figure}

В установке использовался прозрачный цилиндрический сосуд, в который поступала вода. Затем вода попадала в горизонтальный, расположенный вдоль прямой линии, шланг. Шланг был 6~метров в длину и диаметром 4~мм. В цилиндрическом сосуде находилась подвижная переливная труба. Вода в сосуд поступала из водопроводного крана при помощи шланга, который опускался через верхнюю часть сосуда. Вода наполняла сосуд до уровня верхнего среза переливной трубы, установленной на нужной нам высоте, и лишняя вода стекала в переливную трубу. Таким образом обеспечивался постоянный уровень столба жидкости в сосуде. Изменяя высоту переливной трубы, производилась регулировка напора жидкости в горизонтальном шланге.

\subsection{Ход эксперимента}
В эксперименте было исследовано поведение жидкости в шланге в диапазоне высот жидкости $H$ в сосуде от 10 до 70~см. В начале эксперимента переливная труба была установлена на уровне 70~см. Kогда, после включения крана, вода достигла уровня верхнего среза переливной трубы, на конце шланга, из которого выливалась вода, производился замер объёма жидкости, вытекающей за 30~секунд. Замеры проводились с разной высотой столба воды в цилиндрическом сосуде и со шлангами разного диаметра: 4~мм и 6~мм.

\section{Результаты работы}
Все результаты работы были обобщены в двух таблицах. В таблице~\ref{tab:1} показаны результаты замеров со шлангом с диаметром 4~мм. По данным приведённым в таблице~\ref{tab:1} построены графики (рис.~\ref{fig:2}).

%%%%%%%%
\begin{table}[tb]
    \caption{\label{tab:1}Зависимость объёма воды, вытекающей из шланга диаметром 4~мм за 30~секунд, от высоты столба жидкости в цилиндрическом сосуде}
    \centering
    \begin{tabular}{ccc}
        \hline
        № & $H$ & $\Delta V$ \\
        \hline
        1 & 10 & 75 \\
        2 & 15 & 115 \\
        3 & 20 & 145 \\
        4 & 25 & 175 \\
        5 & 30 & 175 \\
        6 & 35 & 140 \\
        7 & 40 & 200 \\
        8 & 50 & 250 \\
        9 & 60 & 280 \\
        10 & 70 & 300 \\
        \hline
    \end{tabular}
\end{table}
%%%%%%%%
%%%%%%%%
\begin{figure}[tb]
    \centering
    \includegraphics[width=0.7\textwidth]{img/fig2}
    \caption{\label{fig:2}Зависимость объёма воды, вытекающей из шланга диаметром 4~мм за 30~секунд, от высоты столба жидкости в цилиндрическом сосуде}
\end{figure}
%%%%%%%%

На графике (рис.~\ref{fig:2}) чётко видны три области. В первой области зависимость объёма вытекающей воды от высоты столба жидкости линейна и описывается формулой $\Delta V = 7H + 3$. Во второй области значения $\Delta V$ флуктуируют. А в третьей области зависимость не линейная, а квадратичная, и описывается формулой $\Delta V = -0.13H^2 + 18H-317$.

На графике (рис.~\ref{fig:3}) видна только линейная зависимость, которая описывается формулой $\Delta V = 8H + 15$.

%%%%%%%%
\begin{table}[tb]
    \caption{\label{tab:2}Зависимость объёма воды, вытекающей из шланга диаметром 6~мм за 30~секунд, от высоты столба жидкости в цилиндрическом сосуде}
    \centering
    \begin{tabular}{ccc}
        \hline
        № & $H$ & $\Delta V$ \\
        \hline
        1 & 12 & 125 \\
        2 & 15 & 155 \\
        3 & 20 & 185 \\
        4 & 25 & 220 \\
        5 & 30 & 250 \\
        6 & 35 & 290 \\
        7 & 40 & 340 \\
        8 & 50 & 400 \\
        9 & 60 & 500 \\
        10 & 70 & 600 \\
        \hline
    \end{tabular}
\end{table}
%%%%%%%%
%%%%%%%%
\begin{figure}[tb]
    \centering
    \includegraphics[width=0.7\textwidth]{img/fig2}
    \caption{\label{fig:3}Зависимость объёма воды, вытекающей из шланга диаметром 6~мм за 30~секунд, от высоты столба жидкости в цилиндрическом сосуде}
\end{figure}
%%%%%%%%

\subsection{Анализ результатов}
Из приведённых данных видно, что в эксперименте со шлангом, диаметр которого 4\,мм, при определённом напоре скорость жидкости начинает расти не линейно, а постепенно уменьшаясь. В случае же со шлангом с диаметром 6\,мм, скорость растёт только линейно. 

Изменения, которые отражены на первом графике (рис.~\ref{fig:2}) объясняются переходом в горизонтальном шланге от ламинарного режима движения воды к турбулентному. В области, где скорость воды дорастает до определённого критического значения, слоистый характер движения, который характерен для ламинарного движения, нарушается. В результате сдвиговой неустойчивости, возникающая при наличии сдвига между слоями сплошной среды, либо когда две контактирующие среды имеют достаточную разность скоростей~[1], упорядоченность движения нарушается. В переходной зоне скорость потока меняется хаотично, т.\,е. флуктуирует. Система из равновесного состояния переходит в неравновесное. Затем устанавливается только турбулентный режим.

Значение критических скоростей меняется в зависимости от вязкости жидкости, диаметра трубы и скорости течения. В этом отношении гораздо удобнее пользоваться безразмерным параметром, называемым числом Рейнольдса~[2]
\[
    \mathrm{Re} = \frac{v d}{\mu}
\]
где $v$~— скорость потока, $d$~— диаметр шланга, а $\mu$~— кинематическая вязкость жидкости. Обычно для круглых труб принимают некоторое среднее нижнее критическое число Рейнольдса; оно примерно равно 2000.

\subsection{Нахождение числа Рейнольдса}
В проведённом эксперименте использовалась вода, кинематическая вязкость которой 0,01\,см²/с~[3] и шланг диаметром 4~мм. Для нахождения числа Рейнольдса необходимо найти скорость течения воды в шланге:
%%%%%%%%
\begin{gather*}
    v = \frac{\ell}{\Delta t}\qquad
    \Delta V = S \ell\qquad 
    S = \frac{\pi d^2}{4}\qquad
    \Delta V = \frac{\pi d^2}{4} \ell = \frac{\pi d^2}{4} v \Delta t\\
    v = 4 \frac{\Delta V}{\pi d^2} \Delta t.
\end{gather*}
%%%%%%%%
Найденное значение скорости подставляем в формулу для нахождения числа Рейнольдса:
\[
    \mathrm{Re} = 4 \frac {\Delta V}{\pi d \mu} \Delta t.
\]
Проведя все расчёты, выяснилось, что число Рейнольдса равно 1945, что примерно равно 2000, т.\,е. подтверждает переход течения воды от ламинарного течения к турбулентному.

\section{Выводы}
\begin{enumerate}
    \item В ходе работы была построена установка для наблюдения за переходом от ламинарного режима движения жидкости к турбулентному.
    \item В ходе экспериментов, проведённых на этой установке, были установлены параметры перехода одного режима движения жидкости в другой.
    \item После обобщения результатов было посчитано число Рейнольдса для критической точки, в которой происходит смена режимов. 
    \item После переходной зоны, в которой происходили флуктуации и система находилась в точке бифуркации, произошла самоорганизация, в системе установился новый порядок. Движение потока стало турбулентным.
\end{enumerate}

\section*{Библиография}
\small
\begin{biblist}
    \item Носов~М.\,А. Статистическая гидромеханика и океаническая турбулентность. М.: МГУ (2009).
    \item Гидравлика с основами гидротехники. Виды движения жидкости. [\textbf{Источник недоступен}].
    \item Томпсон~Дж.\,М.\,Т. Неустойчивости и катастрофы в науке и технике. М.: Мир (1985).
\end{biblist}

\end{document}
